% This file was created with JabRef 2.3.1.
% Encoding: UTF-8

@BOOK{AK05,
  title = {Mesurer le monde. L'incroyable histoire de l'invention du m{\`e}tre.},
  publisher = {Flammarion},
  year = {2005},
  author = {Ken Alder},
  edition = {Original 2002, 2005 pour la traduction, Flammarion},
  note = {Ouvrage remarquable qui interroge sur l'unification des syst{\`e}mes
	d'unit{\'e}s.}
}

@BOOK{FB92,
  title = {Einstein 1905, De l'{\'e}ther au quanta},
  publisher = {voir},
  year = {1992},
  author = {Fran\c{c}oise Balibar}
}

@BOOK{FB05,
  title = {Qu'est-ce que la mati{\`e}re},
  publisher = {Le pommier/Cit{\'e} des sciences et de l'industrie, Paris},
  year = {2005},
  author = {Fran\c{c}oise Balibar and Jean-Marc L{\'e}vi-Leblond and Roland Lehoucq},
  note = {Petit ouvrage d'une clart{\'e} extraordinaire.}
}

@BOOK{EB49,
  title = {L'{\'e}lectromagn{\'e}tisme},
  publisher = {Manquant},
  year = {1949},
  author = {E. Bauer}
}

@BOOK{HB99,
  title = {Physique II {\'E}lectricit{\'e} et magn{\'e}tisme},
  publisher = {Ed. du Renouveau P{\'e}dagogique, Saint-Laurent (Quebec)},
  year = {1999},
  author = {Harris Benson and Paul Antaki and Pierre Boucher}
}

@BOOK{HB99-a,
  title = {Physique III Ondes, optique et physique moderne},
  publisher = {Ed. du Renouveau P{\'e}dagogique, Saint-Laurent (Quebec)},
  year = {1999},
  author = {Harris Benson and Paul Antaki and Pierre Boucher}
}

@BOOK{BM85,
  title = {isaac newton, principia mathematica},
  publisher = {Christian Bourgois},
  year = {1985},
  author = {Marie-Fran\c{c}oise Biarnais}
}

@BOOKLET{CB82,
  title = {Amp{\`e}re et la cr{\'e}ation de l'{\'e}lectrodynamique},
  author = {C. Blondel},
  year = {1982}
}

@BOOK{JB05,
  title = {Comment BRANLY a d{\'e}couvert la radio Un si{\`e}cle de t{\'e}l{\'e}communications},
  publisher = {EDP sciences Les Ulis Cedex A, France},
  year = {2005},
  author = {Jean-Claude Boudenot}
}

@BOOK{MB46,
  title = {Cours de physique I Optique},
  publisher = {Masson et Cie},
  year = {1946},
  author = {Marc Bruhat},
  volume = {1}
}

@BOOK{FC05,
  title = {Plan{\`e}tes extrasolaires},
  publisher = {Belin Pour la science},
  year = {2005},
  author = {Fabienne Casoli and Th{\'e}r{\`e}se Encrenaz}
}

@UNPUBLISHED{SC04,
  author = {S{\'e}bastien Chaumat},
  title = {Replicator 3.1 for Debian GNU/Linux Sarge User's Guide},
  note = {PDF},
  year = {2004}
}

@UNPUBLISHED{SC01,
  author = {S{\'e}bastien Chaumat and Loic Prylli},
  title = {R{\'e}plicator : Outil d'installation automatique de Debian/GNU-Linux},
  note = {PDF},
  year = {2001}
}

@ARTICLE{CdC84,
  author = {Charles-Augustin De Coulomb},
  title = {M{\'e}moires sur l'{\'e}lectricit{\'e} et le magn{\'e}tisme},
  journal = {Collection de m{\'e}moires relatifs {\`a} la physique publi{\'e}s
	par la Soci{\'e}t{\'e} fran\c{c}aise de physique},
  year = {1884},
  number = {Premier et second m{\'e}moire 1785},
  note = {Consultable en ligne {\`a} l'adresse : http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?8CA121-1/126/100/416/79/316},
  volume = {Tome 1}
}

@BOOK{JJD21,
  title = {Histoire de l'astronomie moderne},
  publisher = {Courcier, Paris},
  year = {1821},
  author = {Jean-Baptiste Joseph Delambre},
  note = {Ce livre est publi{\'e} par google book {\`a} l'adresse http://books.google.ch
	sous ``Histoire de l'astronomie moderne''. Il existe aussi son pendant
	``Histoire de l'astronomie ancienne''.}
}

@BOOK{Des91,
  title = {Discours de la m{\'e}thode {L}a dioptrique},
  publisher = {Gallimard essais},
  year = {1991},
  author = {Descartes}
}

@BOOK{BD00,
  title = {La{T}e{X} {A}pprentissage, guide et r{\'e}f{\'e}rence},
  publisher = {Vuibert, Paris},
  year = {2000},
  author = {Bernard Desgraupes}
}

@BOOK{MF69,
  title = {Faraday's select researches in electricity},
  publisher = {Everyman's library},
  year = {1869},
  author = {Michael Faraday},
  note = {Consultable en ligne {\`a} l'adresse : \url{http://commons.wikimedia.org/wiki/Image:Experimental_researches_in_electricity_022.jpg}
	La page est donn{\'e}e par le num{\'e}ro {\`a} la fin de l'adresse
	: 022 correspond {\`a} la page 1, 023 {\`a} la page 2 \dots},
  editor = {{Ernest Rhys}}
}

@BOOK{RF79,
  title = {Le cours de physique de Feynman {\'E}lectromagn{\'e}tisme 1},
  publisher = {Leighton, Sands},
  year = {1979},
  author = {Richard Feynman}
}

@BOOK{BF06,
  title = {Moi, Benjamin Franklin Citoyen du monde, homme des Lumi{\`e}res},
  publisher = {Dunod, Paris},
  year = {2006},
  author = {Benjamin Franklin},
  editor = {Autobiographie et textes scientifiques de Benjamin Franklin and r{\'e}unis
	et comment{\'e}s par Jean Audouze}
}

@BOOK{GG92,
  title = {Dialogue sur les deux grands syst{\`e}mes du monde},
  publisher = {Seuil Points Sciences},
  year = {1992},
  author = {Galileo Galilei},
  month = sep
}

@BOOK{CG94,
  title = {La foudre},
  publisher = {Masson},
  year = {1994},
  author = {Claude Gary}
}

@BOOK{RG06,
  title = {Alice au pays des quanta},
  publisher = {Le Pommier, Paris},
  year = {2006},
  author = {Robert Gilmore},
  note = {Traduction de l'anglais ``Alice in Quantumland'' de Robert Gilemore
	1995 Springer-Verlag, New York}
}

@BOOK{KHG09,
  title = {Manuel de prise en main de XML},
  publisher = {Pearson},
  year = {2009},
  author = {Kevin Howard Goldberg}
}

@BOOK{MG07,
  title = {The La{T}e{X} Graphics {C}ompanion},
  publisher = {Addison-Wesley},
  year = {2007},
  author = {Michel Goossens and Frank Mittelbach and Sebastian Rahtz and Denis
	Roegel and Herbert Voss}
}

@BOOK{MG97,
  title = {The {L}a{T}e{X} {G}raphics {C}ompanion},
  publisher = {Addison-Wesley},
  year = {1997},
  author = {Michel Goossens and Sebastien Rahtz and Frank Mittelbach}
}

@BOOK{GSJ05,
  title = {Le renard et le h{\'e}risson},
  publisher = {Seuil, science ouverte},
  year = {2005},
  author = {Stephen Jay Gould},
  edition = {Harmony Books, New York, 2003},
  month = oct
}

@BOOK{GC88,
  title = {M{\'e}canique g{\'e}n{\'e}rale},
  publisher = {Presses polytechniques romandes},
  year = {1988},
  author = {Christian Gruber},
  address = {CH-1015 Lausanne},
  edition = {Premi{\`e}re},
  note = {Ouvrage tr{\`e}s complet mais tr{\`e}s math{\'e}matique.},
  editor = {Roland Fivaz}
}

@BOOK{OG04,
  title = {Tout savoir sur les mar{\'e}es},
  publisher = {{\'E}ditions Ouest-France},
  year = {2004},
  author = {Odile Gu{\'e}rin},
  month = jun,
  note = {Excellent ouvrage qui d{\'e}compose l'analyse du ph{\'e}nom{\`e}ne
	des mar{\'e}es en diff{\'e}rents rythmes. Cela permet une tr{\`e}s
	grande clart{\'e} dans l'explication astronomique et essentiellement
	newtonienne (m{\^e}me si les mar{\'e}es c{\^o}ti{\`e}res sont abord{\'e}es).}
}

@BOOK{SH03,
  title = {Sur les {\'e}paules des g{\'e}ants},
  publisher = {Dunod, Paris},
  year = {2003},
  author = {Stephen Hawking}
}

@ARTICLE{entry-3,
  author = {Inconnu},
  title = {L'aluminium pour stocker l'{\'e}lectricit{\'e}},
  journal = {La recherche},
  year = {1989},
  month = dec
}

@BOOKLET{PL36,
  title = {Exposition du syst{\`e}me du monde},
  author = {Pierre-Simon Laplace},
  year = {1836},
  note = {Le texte complet se trouve aux deux adresses suivantes : Sous forme
	caract{\`e}res : \url{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k88763c}
	Sous forme d'images : \url{http://gallica.bnf.fr/Catalogue/noticesInd/FRBNF30739022.htm}}
}

@BOOK{Le08,
  title = {Gimp pour les photographes du num{\'e}rique},
  publisher = {Pearson},
  year = {2008},
  author = {Bettina K. Lechner}
}

@BOOK{LJ04,
  title = {Les {\'e}nergies renouvelables},
  publisher = {Delachaux et Niestl{\'e}},
  year = {2004},
  author = {Jean-Christian Lhomme},
  edition = {R{\'e}impression 2005, second tirage},
  month = mar
}

@BOOK{EL99,
  title = {M{\'e}canique},
  publisher = {DeBoeck Universit{\'e}},
  year = {1999},
  author = {Eric Lindemann}
}

@BOOK{RL87,
  title = {Histoire de la physique},
  publisher = {Que sais-je ?},
  year = {1987},
  author = {R. Loqueneux}
}

@BOOK{HAL04,
  title = {Ergebnisse und Probleme der Elektronentheorie},
  publisher = {Elektronischen Verein zu Berlin, Heerhugowaard},
  year = {1904},
  author = {Hendrik Antoon Lorentz},
  note = {Texte original en allemand disponible {\`a} l'adresse : \url{http://www.historyofscience.nl/search/detail.cfm?startrow=15&view=image&pubid=2467&search=&var_pdf=&var_pages=}
	ou \url{http://www.historyofscience.nl/works_detail.cfm?RecordId=5}}
}

@MANUAL{VL,
  title = {Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur {L}a{T}e{X} sans
	jamais oser le demander, ou comment utiliser {L}a{T}e{X} quand on
	n'y conna\^{\i}t goutte},
  author = {Vincent Lozano},
  address = {\url=http://cours.enise.fr/info/latex/=},
  month = jul,
  year = {2000}
}

@BOOK{JL06,
  title = {De la mati{\`e}re relativiste quantique interactive},
  publisher = {Traces {\'e}crites, {\'E}dition du Seuil},
  year = {2006},
  author = {Jean-Marc L{\'e}vy-Leblond},
  month = sep
}

@BOOK{JL96,
  title = {Aux contraires L'exercice de la pens{\'e}e et la pratique de la science},
  publisher = {Gallimard nrf essais},
  year = {1996},
  author = {Jean-Marc L{\'e}vy-Leblond}
}

@BOOK{FM06,
  title = {Adieu p{\'e}trole ... Vive les {\'e}nergies renouvelables !},
  publisher = {Dunod, Paris},
  year = {2006},
  author = {Francis Meunier and Christine Meunier-Castelain}
}

@BOOK{FM05,
  title = {La{T}e{X} {C}ompanion},
  publisher = {Pearson Education France, Paris},
  year = {2005},
  author = {Frank Mittelbach and Michel Goossens}
}

@BOOK{MJ66,
  title = {M{\'e}canique},
  publisher = {Centrale d'achats de la ville de Bienne},
  year = {1966},
  author = {J.-A. Monard},
  address = {Rue du Fer 9, CH-2500 Bienne}
}

@BOOK{HN00,
  title = {La physique et la terre},
  publisher = {Belin, CNRS {\'e}dition},
  year = {2008},
  author = {Henri-Claude Nataf and Jo{\"e}l Sommeria}
}

@BOOK{HNHR08,
  title = {Carnets de voyages relativistes. De la terre vers un trou noir.},
  publisher = {Belin, Pour la science},
  year = {2008},
  author = {Hans-Peter Nollert and Hanns Ruder}
}

@BOOK{GO27,
  title = {Th{\'e}orie math{\'e}matique des courants {\'e}lectriques},
  publisher = {Gallica Biblioth{\`e}que Nationale de France BNF},
  year = {1827},
  author = {Georg-Simon Ohm},
  month = {1 } # may,
  note = {Consultable en ligne {\`a} l'adresse : \url{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k95177w/f62.table}},
  editor = {J.-M. Gaugain}
}

@BOOK{CG06,
  title = {Optique g{\'e}om{\'e}trique},
  publisher = {Ellipses, Paris},
  year = {2006},
  author = {Pascal Olive and Christian Grosset{\^e}te},
  month = jul
}

@BOOK{OP06,
  title = {{\'E}oliennes, quand le vent nous {\'e}claire},
  publisher = {Privat},
  year = {2006},
  author = {Philippe Ollivier},
  month = mar,
  editor = {Philippe Terrancle}
}

@BOOK{HRaFL03,
  title = {Mal de Terre},
  publisher = {{\'E}dition du Seuil, Paris},
  year = {2003},
  author = {Hubert Reeves and Fr{\'e}deric Lenoir},
  month = mar
}

@ARTICLE{JR07,
  author = {Jean-Fran\c{c}ois Robredo},
  title = {Comment l'univers {\`a} perdu tout point fixe},
  journal = {Ciel et Espace},
  year = {2007},
  month = jun,
  volume = {Juin 2007}
}

@BOOK{JR00,
  title = {Giordano Bruno apr{\`e}s le b{\^u}cher},
  publisher = {Complexe},
  year = {2000},
  author = {Jean Rocchi},
  note = {Un ouvrage fantastique qui remet Galil{\'e}e {\`a} sa juste place.},
  editor = {Complexe}
}

@BOOK{JR87,
  title = {Histoire de la physique},
  publisher = {Seuil},
  year = {1987},
  author = {J. Rosmorduc},
  volume = {tome 1},
  series = {Points Sciences},
  editor = {Seuil}
}

@UNPUBLISHED{PS04,
  author = {P. Saad{\'e} and G. Haberer and A. Peuch},
  title = {Installation et utilisation de r{\'e}plicator, outil de clonage de
	poste},
  note = {PDF},
  year = {2004},
  address = {\url=http://rzomt.free.fr=}
}

@MANUAL{TO03,
  title = {Une courte (?) introduction {\`a} {L}a{T}e{X} 2e},
  author = {Tobias Oetiker Hubert Partl Ir{\`e}ne Hyna Elisabeth Schlegl},
  address = {\url=http://www.laas.fr/~matthieu/cours/latex2e/=},
  year = {2003}
}

@BOOK{ES,
  title = {Les physiciens classiques et leurs d{\'e}couvertes},
  publisher = {voir},
  year = {voir},
  author = {E. Segr{\'e}}
}

@BOOK{AS06,
  title = {La science au p{\'e}ril de sa vie ; les aventuriers de la mesure
	du monde},
  publisher = {Vuibert / Adapt},
  year = {2006},
  author = {Arkan Simaan},
  month = mar
}

@ARTICLE{AS02,
  author = {Arkan Simaan},
  title = {Sur l'exp{\'e}rience d'{\'E}rathost{\`e}ne},
  journal = {Bulletin de l'Union des physiciens},
  year = {2002},
  month = jul,
  note = {Suite {\`a} l'article ``Histoire des sciences : une exp{\'e}rience
	p{\'e}dagogique en seconde'', BUP No 843, avril 2002.},
  pages = {1193--1196},
  volume = {96}
}

@BOOK{BS07,
  title = {La mar{\'e}e La mar{\'e}e oc{\'e}anique c{\^o}ti{\`e}re},
  publisher = {Institut oc{\'e}anographique, Paris-Monaco},
  year = {2007},
  author = {Bernard Simon},
  month = jan,
  note = {Ouvrage tr{\`e}s complet et tr{\`e}s math{\'e}matique d'analyse du
	ph{\'e}nom{\`e}ne de mar{\'e}e. La description statique de Newton
	est donn{\'e}e en terme de changement de r{\'e}f{\'e}rentiel non
	intertiel et en language vectoriel. Mais la construction de Procor
	y est tr{\`e}s pr{\'e}cis{\'e}ment justifi{\'e}e, ce qui est un grand
	m{\'e}rite. La description dynamique constitue le principal de l'ouvrage
	et se fonde sur l'analyse de Laplace. C'est un ouvrage qui nous place
	au coeur m{\^e}me des mod{\`e}les math{\'e}matiques n{\'e}cessaires
	pour pr{\'e}voir les mar{\'e}es.}
}

@BOOK{NT19,
  title = {Mes inventions},
  publisher = {Electrical Experimenter},
  year = {1919},
  author = {Nikola Tesla},
  note = {Le R{\'e}cit Autobiographique de NIKOLA tesla (1856 - 1943) Disponible
	{\`a} l'adresse : \url{http://www.extense.com/cgi-bin/x2cgi_view.cgi?userID=49668308&view=on&query=tesla&url=http%3A%2F%2Fquanthomme.free.fr%2Fenergielibre%2Fchercheurs%2Fteslabio.html\#marker}}
}

@ARTICLE{PT90,
  author = {Pierre Thuillier},
  title = {De Frankenstein {\`a} Mister Crosse : les mythes de l'{\'e}lectrobiologie},
  journal = {La recherche},
  year = {1990},
  month = nov
}

@BOOK{SV06,
  title = {La naissance des {\'e}l{\'e}ments. Du big bang {\`a} la Terre.},
  publisher = {Odile Jacob, Paris},
  year = {2006},
  author = {Sylvie Vauclair},
  month = oct
}

@MANUAL{entry-0,
  title = {Vademecum clinique du diagnostique au traitement},
  edition = {12e ed.},
  year = {1988}
}

@PROCEEDINGS{entry-2,
  title = {Les grandes d{\'e}couvertes},
  year = {1979},
  publisher = {Ed. C. Colomb}
}

@PROCEEDINGS{entry-1,
  title = {Histoire g{\'e}n{\'e}rale des sciences},
  year = {1961},
  volume = {tome III, volume 1}
}

@BOOK{DB08,
  title = {Expressions r{\'e}guli{\`e}res.},
  publisher = {Pearson},
  year = {2008},
  author = {Bernard Desgraupes},
  note = {Simple, clair et efficace. Mais peu théorique.}
}

@BOOK{LA04,
  title = {The Algorithmic Beauty of Plants.},
  publisher = {Springer-Verlag},
  year = {2004},
  author = {Aristid Lindenmayer Przemyslaw Prusinkiewicz},
  note = {Ouvrage référence publié sur \url{http://algorithmicbotany.org/papers/}.}
}

@BOOK{CJ06,
  title = {Interpr{\'e}tation graphique d’une grammaire L-System},
  publisher = {Ecole Polytechnique de l’Universite de Tours},
  year = {2006},
  author = {Jonathan Courtois Florent Renault}
}

@BOOK{PP94,
  title = {Language-Restricted Iterated Function Systems, Koch Constructions, and L-systems},
  publisher = {University of Calgary SIGGRAPH ’94 Course Notes. ACM Press},
  year = {1994},
  author = {Przemyslaw Prusinkiewicz Mark Hammel}
}

@BOOK{PP01,
  title = {The use of positional information in the modeling of plants},
  publisher = {University of Calgary Proceedings of SIGGRAPH 2001},
  year = {2001},
  author = {Przemyslaw Prusinkiewicz Lars Mundermann Radoslaw Karwowski Brendan Lane}
}

@MISC{TO07,
  title = {Langages et automates},
  year = {2007},
  author = {Olivier Togni}
}

@MISC{GP09,
  title = {Langages formels},
  year = {2009},
  author = {Paul Gastin}
}

@MISC{BD11,
  title = {Langages formels},
  publisher = {Universit{\'e} de Gen{\`e}ve},
  year = {2011},
  author = {Didier Buchs}
}

@BOOK{DJB02,
  title = {SSH Le shell s{\'e}curis{\'e}},
  publisher = {O'REILLY},
  year = {2002},
  author = {Daniel J. Barrett and Richard E. Silverman}
}
@Book{SU03,
  title = {Le minimum th\'eorique},
  author = {Leonard Susskind and George Hrabovsky},
  publisher = {Presse polytechniques et universitaires romandes, Lausanne},
  year = {2017}
}